\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}
\par

Hay demasiadas personas a las que debo agradecer que este PFC se haya redactado y haya obtenido la carrera de Ingeniería Informática. Aquí lo que quiero es agradecer a algunas de ellas que creo que merecen formar parte de este documento. \\

En primer lugar quiero dar las gracias a mis padres y a mi hermana Marta, mi familia. Sin ellos, sin su ayuda, sin su apoyo, este proyecto no sería posible. Para ellos es cada una de las páginas e ideas aquí plasmadas. \\

A Begoña. Ella es la que ha tenido que soportar todo lo que este proyecto ha conllevado. Gracias por aguantarme, sobre todo mi carácter, mi genio, mis divagaciones filosóficas acerca del voto por Internet. Y, sobre todo, gracias por el tiempo que me has dado y todo aquél que no hemos aprovechado juntos por dedicarlo a este PFC. Espero poder devolvértelo a partir de ahora. \\

A la gente del Sanagus, en especial a mis compañeros de piso Jordi, Dj y Molinete, que me han acompañado durante todos mis años universitarios. Gracias a Ana, que también tuvo que soportar bastante mi carácter al inicio de esta aventura. Además del tiempo que me dedicaste, valoro el que me hicieras aprobar Economía, si no es por ti... ;) Y a Felipe, que me ha dado su confianza y la oportunidad de ayudarle en su nueva aventura a la vez que él me ayuda a adaptarme a los \textit{nuevos tiempos}. \\

A mis compañeros y amigos de Indra, nombrando a David, Mariano, Jesús, Fernando, Sara, Pedro, Elena, Luis, Rodrigo, Lorena, Julián, Zule, Cari, Eduardo, Belén... y podría seguir nombrando durante muchas líneas. De casi todos he aprendido muchísimo más de lo que he enseñado, así que el balance es positivo. Ha sido un placer compartir tiempo y conocimiento con el grupo de ingenieros más experto en elecciones que hay en este país. \\

A mis compañeros en la carrera, incluidos los miembros del Gang of Five. Carfesán, Juaca, Weil, Marta, Chacón, Kapi, Vendrell, Juanolo, Charly... también me faltan hojas para nombraros a todos. Fue un placer compartir estos años con vosotros. \\

A mis profesores, que son los que emplearon su tiempo y energía en que pudiese obtener los conocimientos necesarios para formarme como Ingeniero. \\

A mis primos, tíos y abuelos. Mi familia es grande, pero siempre habéis estado ahí. Y los que faltáis, espero que pueda haceros sentir orgullosos con mi forma de ser. \\

Al Betis. Por el sufrimiento de cada semana. Por su bandera, que me ha dado un hobby viajero. Y por aquel junio de 2005. ;) Y a Iniesta, por aquel julio de 2010. \\

A Ramón, por demasiadas cosas. Hace un tiempo aquí habría puesto que gracias por ser  \textit{mi hermano mayor} y compañero de prácticas, estudio, fiestas y vida. Pero, junto con María, me habéis \textit{presentado} a mis \textit{sobris} Ángel e Irene y todo ha cambiado. Ahora tengo que agradeceros todo a los cuatro, no a ti solo. Menos mal que siempre has estado ahí, que estáis ahí. \\

A Raúl, mi tutor, por TODO. Literalmente, te debo que este PFC se haya llegado a presentar. Después de tanto tiempo de charlas y emails creo que no he llegado a agradecerte suficientemente lo que has hecho por mí. Espero que no se quede corto resumirlo en dos simples palabras: Muchas gracias. \\

A todos los nombrados aquí y a los que no, pero aún así deberían estar, muchas gracias. Espero poder aportar a los demás todo lo que he recibido de vosotros. \\

Gracias.

