\chapter{Licencia Pública General (GPL)}\label{gpl}
\lhead{Anexo \ref{gpl}}
\rhead{Licencia Pública General (GPL)}

\par
Es una licencia creada por la FSF (Free Software Foundation) orientada principalmente a proteger la libre distribución, modificación y uso de software. Esta licencia declara que el cualquier software cubierto por ella es software libre, con el objetivo de protegerlo de intentos de apropiación que restrinjan esas libertades a los usuarios.
\par
La definición de esta licencia viene marcada por el respeto a una serie de derechos que la FSF considera fundamentales para el usuario de software libre. 
\par

\section{Derechos del usuario de software libre}
\par
A continuación se muestran, los cuatro derechos fundamentales que definen esta licencia.
\par
\subsubsection{El derecho a utilizar}
\par
El primer derecho o libertad, el que trata sobre el derecho a utilizar software, aunque pueda sorprender, tiene mucho sentido. . Cuando una persona ''compra'' un programa de ordenador que no es software libre por lo general no dispone del derecho de utilización ilimitada: el usuario está limitado a utilizar el programa para determinados objetivos (prohibido usar este programa de forma comercial) o en determinados sitios (prohibido usar este programa en el país X y el país Y) o en un número determinado de máquinas (prohibido usar este programa en más de una máquina al mismo tiempo). Estas restricciones son muy habituales cuando hablamos de software privativo, y el software libre debe respetar el derecho a que éstas no existan en la utilización.
\par
\subsubsection{El derecho a entender}
\par
La segunda libertad para el usuario: el derecho a entender cómo funcionan los programas que nos distribuyen, y a adaptarlo a nuestras necesidades. Este derecho no existe cuando hablamos de software privativo: por lo general, el software privativo se distribuye en forma de ejecutables (equivalentes a los ficheros ''.exe'' en entornos windows) sin que le acompañe el código fuente correspondiente. El código fuente de un programa es su forma entendible y modificable por un programador. 
\par
\subsubsection{El derecho a distribuir}
\par
El derecho a distribuir programas de ordenador de forma gratuita o, alternativamente, cobrando algo a cambio de hacerlo. Es natural, ya que la industria del software privativo hace contínuos esfuerzos para intentar convencer a la sociedad de que copiar programas de ordenador es algo que no debe hacerse. La FSF entiende que el poder copiar sin necesidad de grandes recursos (con una unidad de grabación basta) y la característica peculiar de que la copia no pierde calidad respecto al original no es algo malo: por el contrario, es casi lo mejor que tiene el software. Copiar programas de ordenador y distribuirlas es algo que beneficia a la sociedad. Es de sentido común. Realizar copias de programas privativos es algo ilegal en la mayoría de los países. Por eso proporcionamos software libre: es perfectamente legal copiarlo. De esta forma tanto el usuario como la sociedad se benefician, y nadie sale perdiendo (la copia original no funciona peor por haber hecho una o millones de copias).
\par
Es importante un detalle: el software libre no tiene por qué ser gratis. Es perfectamente posible distribuir software libre a cambio de dinero. Así es como pueden ganarse la vida los programadores y distribuidores. Ahora bien, eso no justifica el hecho de vulnerar los derechos de la gente que paga por obtener una copia del programa: el usuario puede distribuir sus propias copias, cobrando por ello si lo desea.
\par
\subsubsection{El derecho a mejorar}
\par
El derecho a mejorar el software y distribuir las mejoras, es tal vez el que más controversia genera. El usuario de software privativo no puede mejorar los programas que utiliza: aunque quisiera y supiera hacerlo, por lo general no tiene acceso al código fuente. Y aunque lo tuviera (puede distribuirse el código fuente y no obstante no ser software libre) sería ilegal modificar ese código fuente.
\par
Sin embargo, el software libre siempre se distribuye con su código fuente, y además es totalmente legal modificarlo. Y otra cosa importante: el usuario también tiene derecho a no distribuir sus mejoras si no quiere. Una persona puede descargar o comprar software libre, introducirle mejoras, y no redistribuir ni hacer públicas dichas mejoras. 
\par
\section{La licencia}
\par
Puede obtenerse más información, y la versión completa de la licencia en \cite{fsfweb}, y una versión de la misma en castellano en \cite{gnuweb}.
