\chapter{Licencia Open Source}\label{osi}
\lhead{Anexo \ref{osi}}
\rhead{Licencia Open Source}

\par
Este tipo de licencia se usa para programas informáticos con copyright, en casos donde: el software de dominio público (esto significa sin licencia), cumple todos estos criterios siempre y cuando todo el código fuente esté disponible, y esté reconocido por la Open Source Initiative (OSI) y se le permita usar la marca de la misma.  
\par
Una licencia es considerada Open Source cuando ha sido aprobada por la OSI, mediante los criterios explicados a continuación.
\par
\section{Definición de una licencia Open Source}
\par
La Open Source Initiative utiliza los siguientes criterios para determinar si una licencia de software puede o no considerarse software abierto. Esta definición se basa en las Directrices de software libre de Debian, y está escrita y adaptada primeramente por Bruce Perens. Es similar pero no igual a la definición de licencia de software libre.
\par
\begin{enumerate}
	\item Libre redistribución: el software debe poder ser regalado o vendido libremente.
	\item Código fuente: el código fuente debe estar incluido u obtenerse libremente.
	\item Trabajos derivados: la redistribución de modificaciones debe estar permitida.
	\item Integridad del código fuente del autor: las licencias pueden requerir que las modificaciones sean redistribuidas solo 	parches.
	\item Sin discriminación de personas o grupos: nadie puede dejarse fuera.
	\item Sin discriminación de áreas de iniciativa: los usuarios comerciales no pueden ser excluidos.
	\item Distribución de la licencia: deben aplicarse los mismos derechos a todo el que reciba el programa.
	\item La licencia no debe ser específica de un producto: el programa no puede licenciarse solo como parte de una distribución mayor.
	\item La licencia no debe restringir otro software: la licencia no puede obligar a que algún otro software que sea distribuido con el software abierto deba también ser de código abierto.
	\item La licencia debe ser tecnológicamente neutral: no debe requerirse la aceptación de la licencia por medio de un acceso por clic de ratón o de otra forma específica del medio de soporte del software.
 \end{enumerate}
\par
\section{La licencia}
\par
Puede obtenerse más información, así como la versión completa de la licencia ver \cite{osiweb}
	
