\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}
%\par
%Con el creciente desarrollo de la tecnología y su implantación en la mayoría de los campos de la vida cotidiana, es inevitable pensar en soluciones electrónicas para un elemento tan importante de nuestra sociedad como son los procesos electorales.
%\par 
%Encontramos procesos electorales en multitud de organizaciones, desde estados nacionales a empresas privadas, pasando por juntas de administraciones u organismos públicos.
%\par
%En cambio, contrario a lo que puede parecer por el intenso uso de las nuevas tecnologías en campos como las transacciones bancarias, telemedicina, comunicaciones o gestiones con la Administración, en el mundo electoral no se está terminando de introducir el voto telemático a gran escala. De hecho, aunque encontramos algunas excepciones como pueden ser Estonia, Venezuela, Brasil y algunos territorios más reducidos, no se utiliza a estos niveles en la totalidad del proceso electoral, quedando reducido a algunas fases del proceso o, simplemente, a ninguna.
%\par
%En este PFC, vamos a evaluar la implantación del voto telemático a pequeña escala para tratar de escalar los problemas que comportan a nivel nacional. Para ello, vamos a realizar un sistema de voto por Internet que soportará de forma íntegra las elecciones a la Junta de Escuela de la Escuela Politécnica Superior de la Universidad San Pablo CEU.
%\par
%A partir de este desarrollo, trataremos de hacer frente, a pequeña escala, a los problemas que nos encontramos en estas grandes elecciones, aunque para ello tengamos que establecer requisitos que resulten exagerados para la consecución de la elección que implementamos por su simplicidad frente a un proceso a nivel nacional o autonómico.
 %
 
El presente proyecto desarrolla una solución tecnológica de voto por Internet con el que realizar las Elecciones a la Junta de Escuela de la Escuela Politécnica Superior\footnote{\url{http://www.uspceu.com/es/alumnos/escuela-politecnica-superior/conoce/index.aspx}} de la Universidad San Pablo CEU\footnote{\url{http://www.uspceu.com/}}, sita en Madrid, España. \\

Trata de ofrecer una prueba de concepto de un sistema seguro de voto por Internet que hace uso del nuevo \gls{DNIe} 3.0 como herramienta de identificación remota del votante. \\

Hasta el momento de la redacción de esta memoria, existen soluciones implementadas para este tipo de problemas, pero ningún sistema actual permite utilizar el nuevo documento de identidad español para identificar de forma remota al votante.

La finalidad de este proyecto, además de la implementación de una solución es que esta sirva como prueba y punto de comienzo de futuros desarrollos con el \gls{DNIe} con chip \gls{NFC}. \\

Por tanto, podemos considerar que con este desarrollo se establece el primer sistema de voto por Internet que hace uso del \gls{DNIe} 3.0 para identificar al votante con chips \gls{NFC}. \\


Para llevar a cabo el desarrollo se ha decidido adaptar una solución ya existente, Helios Voting. Este proyecto, creado por Ben Adida y nacido en el \gls{MIT}, es considerado un estándar de facto en votación electrónica basada en protocolos de Verificación Punto a Punto y en un esquema criptográfico homomórfico. Es el proyecto libre más completo para aquellos procesos electorales con riesgo bajo de coacción. \\

No obstante, para poder cumplir con los objetivos del PFC, que contiene el uso del \gls{DNIe} 3.0 como documento digital de identificación de usuario, ha sido necesario realizar una integración de sistemas. El proyecto Helios Voting, pese a proporcionar un gran número de opciones de login, no soporta por defecto identificación con certificados digitales, lo cual es básico para poder utilizar los que contiene el \gls{DNIe}. Esto provoca que se haya diseñado un módulo de identificación alternativo, basado en protocolo oAuth 2.0 con un servidor web configurado para aceptar estos certificados. \\

Para facilitar el uso de este documento, se ha integrado también una app de Android desarrollada por la Policía. Esta app requiere una adaptación para las necesidades del proyecto, pero permite a los votantes usar sus dispositivos móviles para votar utilizando el sensor \gls{NFC} de los mismos y su propio \gls{DNIe} 3.0, sin necesidad de requerir de hardware externo como los lectores de chips con contacto. Esta aproximación posibilita que realmente se pueda votar desde cualquier lugar con conexión a Internet. \\

\todo[inline]{ELIMINAR EL RESTO}  

El desarrollo tecnológico experimentado en los últimos tiempos ha provocado la modificación de la mayoría de los procesos de nuestra vida cotidiana.


Uno de los aspectos en los que ha impactado notoriamente ha sido en la ubicuidad de los individuos. La aparición de Internet, unida a la de las redes sin cables, como el WiFi, 3G, HSDP han provocado la transformación de muchas de las tareas cotidianas en las que era necesaria la presencia física 
que solemos realizar de forma cotidiana o esporádicamente.


Esta tecnología han producido una mutación en la forma de realizar tareas cotidianas o esporádicas. Hasta no hace mucho tiempo era necesario trasladarse y personarse en aquellos lugares en los que había que llevar a cabo la tarea. Este desarrollo ha cambiado este paradigma. 


Por ejemplo, antes era necesario ir al banco para todos los trámites financieros. Hoy en día, desde un teléfono móvil, con una conexión a Internet disponible, se pueden hacer casi la mayoría de estos trámites sin necesidad de acudir físicamente a ninguna sucursal.


Es sólo un ejemplo de este cambio, pero se puede extrapolar a la compra por Internet, la búsqueda de información, las relaciones sociales, etc. Hoy en día se pueden realizar multitud de tareas de forma remota, con el ahorro de tiempo y recursos que esto puede suponer.


Pero lo que en España no se ha terminado de implantar en cuanto a esta visión remota son los Procesos Electorales. Hoy en día, pese a que puedes realizar miles de operaciones por Internet, todavía no es posible votar desde casa en una Elecciones.


Es cierto que, debido a la Constitución Española, esto no es posible hacerlo. Pero se supone que la imparable ola digital de este tiempo debería llevarnos o habernos llevado ya al cambio de paradigma también en este campo. Pero no es así.


El germen de este proyecto es la pregunta de ¿Por qué no se puede votar desde casa?. La idea del PFC es implementar una prueba de concepto de un sistema electoral que permita unas elecciones basadas en el voto remoto por Internet. Además, esta prueba de concepto será la primera vez en que se utilice el nuevo \gls{DNIe} 3.0 como medio de identificación digital de un votante en un proceso electoral. Este medio permitiría a los votantes identificarse segura y fácilmente con sus dispositivos móviles, lo cual y permitir así unos comicios seguros en los que cada votante puede emitir su voto sin necesidad de presentarse en un colegio electoral.
