\chapter{Temp}\label{temp}
\lhead{Capítulo \ref{temp}}
\rhead{Temp}
%*******************************************************************************
\par
Según el documento \textbf{NORMAS DE ORGANIZACIÓN Y FUNCIONAMIENTO DE LA UNIVERSIDAD SAN PABLO-CEU}, en su Artículo 9, ''Las Facultades, Escuelas y Centros integrados o adscritos son las instancias responsables de la organización de la enseñanza e investigación, de acuerdo con las directrices emanadas de los órganos superiores de la Universidad, y de los procesos académicos, administrativos y de gestión conducentes a la obtención de títulos de carácter oficial y validez en todo el territorio nacional, así como de aquellas otras funciones que determinen las presentes Normas de Organización y Funcionamiento y los restantes reglamentos universitarios.''
\par
A partir de esta definición, en el Capítulo II De los órganos académicos, encontramos el Artículo 22 Tipos de órganos, donde se establece que (1c) que las Juntas de Facultad, Escuela o Centro son órganos colegiados. Y encontramos su definición en el Artículo 31 Las Juntas de Centros, donde podemos leer que ''La Junta de Facultad, Escuela o Centro es el órgano colegiado de gobierno del mismo, que ejerce sus funciones con vinculación a los acuerdos del Patronato, Consejo de Gobierno y resoluciones del Rector.''
\par
También podemos destacar los artículos 32 y 33, donde se establece la composición y funciones de las Juntas de Facultad, Centro o Escuela.
\par
Artículo 32
Composición de las Juntas
La Junta de Facultad, Escuela o Centro estará compuesta por miembros natos y electos.
Son miembros natos: El Decano o Director, que presidirá sus reuniones; los Vicedecanos o Subdirectores, el Secretario académico, que levantará acta de sus sesiones y los Directores de los Departamentos integrados en la Facultad o Escuela.
Son miembros electos: Quienes resulten elegidos en representación del profesorado y de los alumnos de acuerdo con la normativa que reglamentariamente se establezca.
\par
Artículo 33
Funciones de las Juntas
Las competencias de la Junta de Facultad, Escuela o Centro son:
\begin{enumerate}[a)]
	\item Colaborar con el Decano o Director en la gestión de la Facultad, Escuela o Centro.
	\item Promover el perfeccionamiento de los planes de estudio y de la metodología docente, así como el establecimiento de nuevos títulos tanto propios como oficiales.
	\item Participar en la programación de las actividades de extensión universitaria.
	\item Velar por la adecuada dotación de los servicios necesarios para su correcto funcionamiento.
	\item Cualquier otra competencia que le pueda ser atribuida en el desarrollo de estas Normas de Organización y Funcionamiento.
\end{enumerate}
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
Tipos de Voto Electrónico
\par
\begin{itemize}
	\item Presenciales
	\begin{itemize}
		\item Urna electrónica (Sistema DRE - Direct-Recording Electronic - sistema de registro electrónico directo): facilita el voto a  través de una pantalla táctil, teclado u otro dispositivo. La máquina DRE permite la captura, almacenamiento y escrutinio de los votos.
		\item Sistema reconocedor de marca óptica:  El votante marca su voto en una papeleta mediante un bolígrafo, por ejemplo, y la inserta en un lector o escáner, a través del cual la máquina automáticamente registra el voto para su posterior contabilización.
	\end{itemize}
	\item Remotos
	\begin{itemize}
		\item Sistema de votación telemática a través de Internet: el elector vota mediante una aplicación cliente (normalmente un navegador web) que envía el voto a través de Internet al servidor donde queda almacenado.
		\item Sistema de votación telemática a través de dispositivos móviles: el elector vota mediante una aplicación cliente que envía el voto a través de una red móvil e Internet, dependiendo del caso, al servidor donde queda almacenado.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
REQUISITOS DESEABLES EN LOS SISTEMAS DE VOTO ELECTRÓNICO
\begin{description}
	\item[Autenticidad]: Sólo los votantes autorizados pueden votar.
	\item[Anonimato]: El voto es secreto.
	\item[Verificabilidad]: El votante puede asegurarse de que su voto se ha contado adecuadamente.
	\item[Imposibilidad de coacción]: El voto emitido no puede ser mostrado.
	\item[Posibilidad de emitir un voto nulo].
	\item[Fiabilidad]: el sistema debe asegurar que no se producen alteraciones de los resultados.
	\item[Auditabilidad]: se debe poder comprobar que el funcionamiento de los elementos que intervienen en el proceso es correcto.
	\item[Usabilidad]: cualquier votante debe ser capaz de emitir un voto en un tiempo razonable.
\end{description}


Del proyeco de Unizar:
• Autenticación: Sólo los votantes del censo tienen permiso para votar.
• Democracia: Cada votante sólo debe poder votar una vez por ronda.
• Anonimato: Un votante no será identificado con su voto.
• No coerción: Un votante no puede probar su voto.
• Precisión: No será posible eliminar un voto válido para el recuento final.
• Fiabilidad: No debe ser posible contar un voto no válido en el recuento final.
• El voto debe poder verificarse por el votante.
• El voto debe ser secreto hasta la fase de recuento.


\par
\par
\par
\par
\par
\par
Aplicaciones
\begin{description}
	\item[Gestión del censo electoral]: altas, bajas, informes, solicitud, tramitación del voto por correo...
	\item[Gestión de candidatos]: solicitud, aprobaciones, difusión del perfil y propaganda...
	\item[Gestión del proceso electoral]: apertura de urnas, cierre de urnas, descifrado, introducción de votos por correo, escrutinio, recuento, presentación de actas electorales...
	\item[Aplicaciones de voto]: todas aquellas que mecanizan la ejecución del voto, el almacenamiento y su posterior recuento.
	\item[Presentación general de actas y resultados electorales].
\end{description}
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
A la hora de llevar a cabo una elección con soporte tecnológico, encontramos muchas arquitecturas y una implantación variable del nivel técnico, el cual es más acusado en algunos procesos, llegando hasta el voto digital, mientras en otras se limitan a la fase de identificación del votante, del censo electrónico, del escrutinio o tan sólo de la difusión de resultados.
\par
En base a este concepto y observando algunos procesos electorales anteriores, podemos discernir informalmente varios tipos o fases propias de ''elecciones electrónicas'':
\begin{itemize}
	\item e-Counting
	\item e-Voting
	\item i-Voting
\end{itemize}
En elecciones como las legislativas de España de 2011, pudimos ver avances tecnológicos como los denominados, por la empresa Indra - la que llevó a cabo el apoyo tecnológico- MAEs (Mesa Administrada Electrónicamente) que servían como control del censo de la mesa a la que estaban asignadas. Esto es un ejemplo de cómo se puede introducir la tecnología a una parte del proceso electoral. Con estos dispositivos, lo que se conseguía era que los miembros de mesa pudiesen identificar al votante en el censo haciendo uso tan sólo del DNIe del mismo, el cual introducían en el lector incorporado en el equipo y mostraba la información del votante, indicando sus datos personales para cotejo de los miembros de la mesa, así como si había hecho o no uso de su derecho al voto, con lo que se le podía permitir votar o no. Además, tan sólo informaba de aquellos votantes que debían votar en esa mesa, alertando de que no estaban en el censo en el caso que así fuese. Con este mismo sistema, se podían imprimir, inmediatamente después de cerrar la mesa y contar los votos (a mano) ..........
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
El proceso de votación en la selecciones de Estonia sigue este paradigma:
\begin{enumerate}
	\item El votante accede al VFS a través de una conexión con protocolo HTTPS y se identifica con su ID-card.
	\item El VFS lanza una query usando el Código de Identificación Personal (PIC) a la base de datos de votantes, verifica la ****EINSS****elegibilidad del votante e identifica su ****EINSS****constituency. Si el votante no es ****EINSS****elegible, se envía un mensaje correspondiente.
	\item El VFS lanza una query contra el VSS consultando si el votante ya ha votado. Si este es el caso, se informa al votante de ello.
	\item El VFS lanza una query  usando los datos de  ****EINSS****constituency de la base de datos de votante y como resultado recibe la lista de candidatos en esa ****EINSS****constituency. Se muestra la lista al votante.
	\item El votante elige un cadidato.
	\item La aplicación del votante, teniendo la lista de candiadatos, pide al votante que confirme su elección.
	\item La aplicación encripta la elección (choice) y un número aleatorio con la clave pública del VCA. El votante firma el criptograma (a partir de ahora: voto) con su firma digital.
	\item La aplicación de votante transmite el sobre firmado digitalmente al VFS, el cual verifica ****EINSS****the formal correctness del material recibido y si la misma persona que se autentificó durante el comienzo de la sesión es la que dió la firma digital.
	\item EL VFS redirige el voto recibido al VSS. EL VSS accede al ****EINSS****servidor de confirmación de validez y adquiere un certificado de confirmación de la validez de la firma digital que se ha añadido al voto firmado.
	\item En caso de un voto ****EINSS****exitoso, el VSS envía al VFS una confirmación de que el voto ha sido recibido. Un mensaje correspondiente se ****EINSS****deliver también al votante. Una entrada sobre la recepción del voto se graba en el fichero de log (LOG1), usando el formato [PIC, hash(vote)].
	\item El votante puede votar varias veces. Todos los votos se transmiten a través del VFS al VSS. En caso de que se reciba un voto reptido, el voto anterior es automáticamente ****EINSS****revoked y se grabará una entrada en el fichero de log correspondiente (LOG2) en la forma [PIC, hash(vote), razón].
	\item Al terminar el proceso de voto electrónico, el VFS finaliza todas las comunicaciones.
\end{enumerate}
Si el servidor de confirmación de validez no está disponible en el momento en el que se está produciendo la votación, se almacena la hora en la que el voto se ha recibido. El servicio de confirmación de validez permite verificar la validez del certificado en una etapa posterior. La hora en el servidor del sistema y en el servidor de confirmación de validez deben estar sincronizada. Todas las confirmaciones de validez deben recibirse antes del comienzo de la siguiente fase.
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
Según Fujioka et al.:
Properties of a Secure Secret Voting Scheme
Fujioka et al. defines seven requirements of a secure secret election.
\begin{enumerate}
	\item Completeness: All valid votes are counted correctly.
	\item Soundness: The dishonest voter cannot disrupt the voting.
	\item Privacy: All votes must be secret.
	\item Unreusability: No voter can vote twice.
	\item Eligibility: No one who is not allowed to vote can vote.
	\item Fairness: Nothing must affect the voting.
	\item Verifiability: No one can falsify the result of the voting.
	Another requirement is:
	\item Receipt-freeness: The voter does not need to keep any record of his vote.
	Also, we can add some requirements defined by Schneier about e-voting.
	\item Non-Duplication: No one can duplicate anyone else's vote.
	\item Public Participation: Everyone knows who did, and did not, vote.
	\item Private Error Correction: A voter can prove his vote was miscounted without revealing how he voted.
\end{enumerate}
\par
Según Fujioka, ``Decimos que un esquema de voto secreto es seguro si tenemos lo siguiente:
\begin{enumerate}
	\item Completitud (Completeness): Todos los votos válidos se cuentan correctamente.
	\item Solidez (Soundness): Un votante deshonesto no puede interrumpir la votación.
	\item Privacidad (Privacy): Todos los votos deben ser secretos.
	\item ???????? (Unreusability): Ningún votante puede votar dos veces.
\end{enumerate}
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
\par
%%% ******************* REQUISITOS ************* 
%%% págs 236-238 - http://www.auditoriaalademocracia.org/archivos/12983199018.%20Voto%20Electronico.pdf
%%% La Votación Electrónica - Mahmud Aleuy - Proyectamérica
%Requisitos de seguridad para el voto electrónico
%Autentii cación. Sólo los votantes autorizados pueden votar. Hay que 
%resaltar que, en principio, consideramos aquí el concepto de voto y 
%votante en sentido amplio, válido también para aquellos escenarios 
%en los que un voto puede ser una opinión o una propuesta.
%Fiabilidad. No se puede producir ninguna alteración fraudulenta de 
%los resultados de la votación. Si se trata de una elección de representantes o de algún tipo de consulta sobre opciones predeterminadas, los votantes no pueden votar más de una vez, restricción que, en 
%principio debería de acotarse de forma distinta en otros escenarios 
%de participación.
%Veracidad de la votación. De manera que si se descubre algún defecto 
%en la publicación de los resultados, existan mecanismos para probar 
%el fraude. Esta característica se puede considerar como una prueba 
%global de la i abilidad.
%Anonimato. No se puede relacionar un voto con el votante que lo ha 
%emitido. Este es un requisito que aparece en casi todos los posibles 
%escenarios. Su cumplimiento suele conllevar, o bien el concurso de 
%varias ttp, o el uso de mecanismos criptográi cos avanzados basados 
%en i rmas ciegas, secreto dividido, etcétera. El uso de tarjetas inteligentes de diseño especíi co puede aportar soluciones interesantes 
%para escenarios sensibles como son los de elección entre propuestas 
%predei nidas.
%Un requisito que resulta difícil de cumplir con los actuales sistemas de votación con papeletas e interventores es el de un hipotético 
%anonimato en relación con la abstención. Si fuese requerido, signii -
%caría que se puede conocer cuántos y qué votan pero no quiénes participan. Este es un caso típico que requeriría una modii cación de la 
%normativa electoral, pero que en muchos ámbitos representaría una 
%
%%% SUBSISTEMAS************* 
%%% págs 6-7 - http://www.economicasunp.edu.ar/06-publicaciones/informacion/anuario04/Feierherd-Depetris-De%20Giusti.pdf
%%% Los Sistemas de Voto Electrónico: Requisitos y Experiencias - Feierherd Guillermo, De Giusti Armando, Depetris Beatriz
%3. LOS SUBSISTEMAS DEL SISTEMA ELECTORAL
%Como afirmamos anteriormente, la expresión voto electrónico se refiere a uno de los
%subsistemas del sistema electoral. Para determinar con mayor precisión los alcances del mismo
%es conveniente plantear una posible división del sistema en subsistemas.
%Sin olvidar que la división de cualquier sistema en un conjunto de subsistemas suele no
%ser única - no sólo es posible más de una visión del mismo problema sino que muchas veces la
%tecnología puede forzar diferencias sustanciales- debemos buscar una que pueda aplicarse  a la
%mayoría de los actuales sistemas electorales. 
%Proponemos, por entender que resulta lo suficientemente abarcativa, la división del
%sistema  en  los  siguientes  subsistemas:  preparar  padrón,  distribuir  electores,  votar,  escrutar
%mesas, comunicar escrutinios parciales, agregar escrutinios parciales, determinar ganadores y
%publicitar resultados.
%En cada elección los subsistemas se ejecutan en el orden mencionado, repitiéndose en
%algunos  casos  las  últimas  etapas  (desde  escrutar  mesas  hasta  publicitar  resultados),  en
%correspondencia con los denominados escrutinios provisorio y definitivo.
%Sucintamente, la función principal de cada uno de ellos es la siguiente:
%Preparar padrón: Si fuera necesario construir, y posteriormente mantener, el padrón
%de electores habilitados para emitir el voto en una instancia y en una jurisdicción particular.
%Puede tratarse de un padrón único a nivel nacional (caso Brasil) o distintos padrones a nivel de
%jurisdicciones menos inclusivas (por ejemplo las provincias en Argentina). La exactitud de los
%padrones es una condición necesaria para poder dar cumplimiento a algunos de los requisitos
%exigidos. A su vez, la existencia de un padrón único suele facilitar el cumplimiento de varios
%requisitos del sistema.
%Es común que el padrón en un soporte capaz de ser tratado por una computadora haya
%sido construido hace tiempo y las tareas que resta llevar a cabo sean sólo las necesarias para
%mantenerlo actualizado. Normalmente esto implica una actividad continua del subsistema.
%Haciendo salvedad de los recaudos que deben adoptarse antes de proceder a cualquier
%modificación y la posibilidad de que el padrón contenga datos sensibles y deban tomarse los
%recaudos para proteger los mismos, el subsistema es ejemplo del clásico problema de altas,
%bajas y modificaciones.
%Distribuir electores: Esta se hace siguiendo el criterio geográfico de domicilio de
%residencia registrado, para lo cual se llevan a cabo particiones sucesivas de la jurisdicción en
%unidades  geográficas  más  pequeñas.  No  hay  acuerdo  ni  en  los  nombres  de  las  distintas
%particiones ni en la cantidad de niveles (secciones, circuitos, circunscripciones, distritos) salvo
%en la última, constituida por la mesa a la que el elector debe concurrir para emitir su voto. A su
%vez, los criterios utilizados  para  realizar  la  división  geográfica  son motivo  de  permanente
%discusión, fundamentalmente en aquellos casos en que existen cargos asociados a las mismas.
%Votar: Es el subsistema que se pone en funcionamiento en cada una de las mesas en el
%momento de la elección. Normalmente funciona sólo durante algunas horas. Lo trataremos en
%detalle ya que la expresión voto electrónico, utilizada en un sentido restringido, se vincula a la
%ANUARIO 2004 - F.C.E. - U.N.P.S.J.B. 68totalidad  o  parte  de  este  subsistema.  Obviamente,  también  puede  ser  descompuesto  en
%subsistemas de menor complejidad. 
%Escrutar mesas: Al final del acto electoral se deben establecer los resultados de cada
%mesa. En algunos casos existen dos instancias: una provisoria y otra, posterior, definitiva. En
%determinados lugares, como por ejemplo Argentina, la primera debe llevarse a cabo al finalizar
%la elección, en presencia de las autoridades de la mesa y los fiscales partidarios. Suelen quedar
%cuestiones pendientes (votos impugnados y recurridos) que son posteriormente resueltos en el
%escrutinio  definitivo.  La  aplicación  de  voto  electrónico  a  la  instancia  de  voto  tiene
%consecuencias severas sobre el modo de escrutinio. Dependiendo del sistema empleado estas
%consecuencias se concentran en la instancia provisoria o pueden extenderse a la definitiva.
%Comunicar escrutinios parciales: Los resultados parciales de cada mesa deben ser
%comunicados  a  aquellos  lugares  en  los  que  se  producirá  su  agregación.  También  aquí,  la
%aplicación de mecanismos electrónicos para la votación afecta la forma en la que se transmiten
%los resultados. 
%Agregar escrutinios parciales: Los resultados correspondientes a cada mesa deben ser
%agregados a fin de determinar los totales correspondientes a cada una de las partes mayores en
%las que se ha dividido la jurisdicción. Si hubiera dos instancias debe hacerse en cada una de
%ellas.
%Determinar ganadores: Agregados los resultados de cada mesa hasta el nivel que
%corresponda a los cargos en disputa deben establecerse los electos en cada uno de ellos. Cada
%sistema electoral puede contemplar condiciones especiales para cada cargo, como por ejemplo
%mayorías especiales, criterios para distribuir los cargos en forma proporcional, posibilidad de
%aplicar tachas o preferencias a los integrantes de las listas a cuerpos colegiados, posibilidad de
%incorporar nombres que no figuren en las listas, etc. 
%Publicitar  resultados:  A  fin  de  contribuir  a  la  transparencia  de  la  elección,  los
%resultados de cualquiera de las instancias mencionadas deben ser puestos en conocimiento del
%público por todos los medios posibles en forma inmediata. A fin de contribuir a la transparencia
%del sistema deben mostrarse los resultados con el mayor nivel de desagregación posible y a
%medida que se van determinando, sin esperar a tener los resultados definitivos.
%En distintos lugares algunos de estos subsistemas han sido objeto de informatización
%desde  hace  tiempo.  En  particular  los  correspondientes  a  la  preparación  de  padrones,  la
%distribución de los electores y la agregación de los resultados parciales de cada mesa (tanto en la
%etapa provisoria como definitiva) se realizan utilizando algún tipo de sistema informático. La
%aparición de Internet ha tenido un fuerte impacto tanto sobre la publicidad de los resultados
%provisorios y definitivos, como en etapas previas del proceso. Por ejemplo, es común, desde
%hace unos años, que en distintas jurisdicciones los electores puedan consultar a través de este
%medio si están o no incluidos en el padrón de una elección particular y, en caso afirmativo, el
%lugar al que deben concurrir a votar y la mesa en la que deberán hacerlo.
%
%%% REQUISITOS		************* 
%%% págs 8-10 - http://www.economicasunp.edu.ar/06-publicaciones/informacion/anuario04/Feierherd-Depetris-De%20Giusti.pdf
%%% Los Sistemas de Voto Electrónico: Requisitos y Experiencias - Feierherd Guillermo, De Giusti Armando, Depetris Beatriz
5. REQUISITOS DE UN SISTEMA ELECTORAL
%El primer requisito del sistema electoral en su conjunto (y del de votación en particular)
%es cuantificar con exactitud (sin sesgos, sin modificaciones) las voluntades de los electores
%reflejadas en sus intenciones de voto.  Pero, además de este, existen otros que deben respetarse.
%Muchos de ellos suelen estar establecidos en las respectivas Constituciones y en las leyes que
%rigen la materia (electorales o de consulta popular o referéndum).
%Algunos de los requisitos, explícitos o implícitos en las leyes de mayor jerarquía, son
%los siguientes:
	Universal: Implica que deben estar habilitados para votar todos los ciudadanos que cumplan con un conjunto de condiciones (edad, nacionalidad, período de residencia en una determinada jurisdicción, etc.) y solamente ellos.

	Igual: Todos los ciudadanos que componen el universo de una elección deben poder votar sólo una vez. Todos los votos tienen el mismo valor: un ciudadano, un voto.
	
	Secreto: Debe asegurarse que la identidad de los ciudadanos no pueda ser vinculada, de ninguna forma, al voto que emitió. Es más, debe garantizarse que ni siquiera el mismo elector tiene posibilidades de demostrar que votó de determinada manera.
	
	Personal: El voto debe ser emitido en forma personal por el ciudadano. Salvo el caso particular de los ciudadanos con alguna discapacidad especial la tarea de votar es indelegable.
	
	Obligatorio: En las elecciones el ciudadano debe votar obligatoriamente. 

Otros, como la condición de que el elector pueda emitir su voto libre de todo tipo de coerción, es consecuencia de los más elementales principios democráticos. De hecho, el secreto del voto apunta - entre otros objetivos - a garantizar esta situación.
%En cuanto al recuento de los votos en algunos casos se exige el escrutinio público e
%inmediato  en  cada  mesa.  Esto  tiene  fuertes  consecuencias  sobre  las  características  de  los
%sistemas a implementar.
Otros requerimientos corresponden a la categoría de esperados o implícitos. Es así que el sistema debe ser, como mínimo, flexible, auditable y conveniente. Asignamos a cada uno de estos requisitos el siguiente significado:
Flexible: El sistema debe ser capaz de adaptarse a distintos tipos de elecciones. Dado que la flexibilidad de un sistema basado en computadoras se logra fundamentalmente a través de su software, el mismo debe ser capaz de adaptarse a distintos tipos de elecciones. Existen, en este sentido, un par de alternativas de solución. La primera es construir un sistema totalmente parametrizable, de modo que sin modificar el código, pueda utilizarse para distintas elecciones.
%Esto presenta la ventaja de que el software se audita una única vez. En tal caso el software será
%seguramente complejo y siempre quedarán dudas de si todas las alternativas posibles están
%contempladas. La segunda es diseñar un sistema sencillo para cada elección, que contemple
%exclusivamente  las  situaciones  contempladas  en  la  misma.  La  desventaja  es  que,  aunque
%sencillo,  el  software  deberá  ser  auditado  en  cada  oportunidad.  Teniendo  en  cuenta  la
%complejidad y los costos de una auditoría, esta alternativa puede presentar algunas desventajas
%para los partidos con menores recursos.
%Auditable: Hay dos alternativas. Una es la de auditar todos los niveles de software. La
%segunda, que no necesariamente excluye la anterior y que debería ser obligatoria, es diseñar el
%sistema de tal modo que permita auditar los resultados de cada mesa. 
%Para que la auditoría del software empleado en una elección sea efectiva deben poder
%auditarse la totalidad de los niveles de software y no sólo el correspondiente al nivel de las
%aplicaciones de emisión del voto, contabilización de votos y agregación de resultados parciales.
%Esto significa que el software debe basarse en el uso de sistemas no propietarios, es decir,
%sistemas  open source. Este es  el criterio que  ha  seguido  Australia,  donde  se ha puesto a
%disposición del público en general el software utilizado en sus elecciones. 
%La segunda variante implica que la computadora utilizada para emitir el voto debe
%imprimir un comprobante, verificable por el elector, en el que conste su voto. Este comprobante
%puede ser entregado al elector para que lo deposite en una urna (como si fuera el equivalente a
%una boleta confeccionada en el momento) o volcado en ella automáticamente por el sistema
%luego  de  haber  sido  aceptado  por  el  elector.  En  cualquier  caso,  posteriormente  puede  ser
%utilizado para verificar los totales emitidos por la computadora. Esta verificación puede hacerse
%sobre el total de las mesas o sólo sobre algunas elegidas al azar. 
%Debe destacarse que si nos atenemos estrictamente al significado del término escrutinio,
%un comprobante de este tipo resulta imprescindible en aquellas jurisdicciones en las que las
%normativas constitucionales o legales exigen el escrutinio público e inmediato en cada mesa.
%Hacer pasar por escrutinio la firma por parte de las autoridades de mesa y los fiscales del
%comprobante  de  totales  emitido  por  la  computadora,  es  forzar  a  extremos  inaceptables  el
%significado del verbo escrutar. 
%Conveniente: El sistema debe facilitar su uso aún a aquellos que no están habituados al
%empleo de herramientas computacionales. Hay aquí una tarea fundamental de la interfase (tanto
%del hardware como del software de la misma). A su vez la interfase debe ser construida de tal
%manera que no induzca ninguna opción en particular. Aún cuando no se trataba de un DRE
%(pero podría haberlo sido), la famosa boleta mariposa utilizada en el condado de Palm Beach en
%la Florida, durante las elecciones del año 2000, es un ejemplo ya clásico de interfases mal
%diseñadas que contribuyen a desvirtuar la voluntad del elector.
%Un  último  conjunto  de  requisitos  (esperados  o  implícitos)  están  vinculados  a  la
%confiabilidad. 
%En  primer  lugar  cabe  destacar  que  si  bien  estamos  interesados  en  el  software  del
%sistema, la confiabilidad es un concepto que involucra a éste pero se extiende al conjunto,
%incluyendo tanto el hardware como los operadores humanos del sistema. Dado que en función
%de  la  importancia  de  las  cuestiones  a  las  que  el  sistema  se  aplica  el  mismo  puede  ser
%considerado como un sistema crítico, todos los aspectos tendentes a garantizar la confiabilidad
%deben ser tenidos en cuenta. Mencionamos, entre dichos aspectos, a los siguientes:
%Disponibilidad:  Si  bien  en  el  régimen  de  nuestro  país  el  sistema  se  utiliza
%esporádicamente y por escasas horas, deben extremarse los cuidados para asegurar que durante
%las  mismas  el  sistema  se  encuentra  operativo  y  prestando  los  servicios  para  los  que  fue
%diseñado. Si bien en razón de la distribución del sistema la caída de uno de los elementos afecta
%a un número reducido de electores, el simple hecho de que alguien no pueda votar, o que su
%voto  sea  perdido  por  una  falla  del  sistema,  atenta  contra  derechos  constitucionalmente
%establecidos. Distintos mecanismos (por ejemplo redundancia del hardware) se utilizan para
%asegurar que los votos emitidos no se pierden. Otros deben ser contemplados para que, en el
%caso de una falla del sistema instalado en una mesa, o ésta pueda ser resuelta en un tiempo
%mínimo (incluyendo la alternativa de reemplazar el equipamiento) o, si fuera irrecuperable, los
%electores de esa mesa puedan ser derivados a otra. 
%Fiabilidad: El sistema debe ser fiable. La cuantificación que el sistema hace de la
%intención de voto de los electores debe ser un reflejo fiel de la misma. Dicho en otros términos,
%todos los votos emitidos válidamente deben ser correctamente contabilizados. A su vez, ningún
%voto inválidamente emitido debe ser contabilizado.  El margen de error admitido debe ser
%cero. Muchos de los sistemas hasta ahora utilizados tienen márgenes de error elevados. La
%excusa de que en las experiencias realizadas los errores detectados no cambiaron el resultado de
%la elección no debe ni puede ser admitida. 
%Otra vez, las pasadas elecciones del año 2000 en Estados Unidos son un ejemplo de lo
%que ocurre cuando las elecciones son ajustadas y unos pocos votos pueden cambiar el resultado
%de la elección. Durante mucho tiempo fueron conocidos los problemas del sistema de tarjetas
%perforadas. Desde 1988 el National Institute of Standards and Technology (NIST) recomendó la
%eliminación de los sistemas de tarjetas perforadas Votomatic debido al problema de los chads
%(el trozo de tarjeta que debería desprenderse al perforarla pero que en algunos casos queda
%adherido a la misma por alguno de los bordes) que provocaban que cada vez que las tarjetas
%eran contadas se obtuvieran totales distintos. Nada se hizo, amparándose -además de la de los
%costos - en la excusa de que el nivel de error no cambiaba los resultados. Así fue hasta que, la
%ajustada elección presidencial del 2000 en el estado de Florida terminó en un escándalo que
%finalmente fue resuelto (ante la imposibilidad del sistema de hacerlo) en los estrados judiciales. 
%Seguridad: Asociamos la seguridad a los daños que el sistema puede producir a las
%personas o al medio ambiente. En general la posibilidad de que el sistema pueda producir daños
%está asociada a las fallas del sistema. Si bien la terminología en este campo suele diferir,
%entenderemos  que las fallas del sistema se producen como consecuencia de defectos en el
%mismo. Así, siempre una falla está producida por un defecto, aunque existen defectos que
%pueden permanecer ocultos durante mucho tiempo sin concretarse en una falla (en función, por
%ejemplo, del modo de uso). Una falla puede, a su vez, provocar o no una caída del sistema. Las
%fallas -y las eventuales caídas del sistema- pueden provocar la pérdida o alteración de los datos
%que el mismo administraba.
%Para  resolver  este  problema  se  recurre  a  mecanismos  de  prevención  de  defectos
%(procesos de desarrollo organizados de modo  de evitar introducir defectos en el software),
%detección y eliminación de defectos (mediante pruebas del producto) y construcción de sistemas
%tolerantes a falla (normalmente a través de la redundancia del hardware y el uso de módulos
%redundantes o recursos de autoverificación incorporados en el software). 
%Protección:  El  sistema  debe  estar  protegido  contra  intrusiones  accidentales  o
%intencionales. Distintas dimensiones de esta protección se vinculan con la protección física
%(evitar que el sistema sea físicamente destruido) y lógica (la posibilidad de que los datos del
%sistema sean accedidos y eventualmente modificados más allá de las formas explícitamente
%previstas. 
%La protección física debe garantizarse por mecanismos similares a los empleados para
%proteger las urnas en el sistema manual, tanto durante su traslado (hacia y desde la mesa de
%votación) como durante el tiempo que dura la elección. 
%Lo que hemos denominado protección lógica tiene que ver con distintos factores, entre
%los  que  debe  destacarse  la  distribución  del  sistema  y  la  manera  en  el  que  los  sistemas
%individuales se conectan al centro concentrador a fin de transferir los resultados de las mesas.
%Las conexiones permanentes, si bien contribuyen  a asegurar que los datos no se perderán,
%aumentan la vulnerabilidad del sistema a los ataques de posibles intrusos. La conexión al final
%del acto electoral, a fin de transferir los resultados una vez completado el escrutinio provisorio,
%disminuye los riesgos de intrusión, pero hace que el resguardo de los datos quede bajo la total
%responsabilidad del sistema de la mesa.

\par
\par
\par
Certificados Digitales
X.509

Autoridad Certificadora


\par
\par
Diseño
El Sistema Central tiene 2 bases de datos que se cargan en la fase preelectoral: Lista de Candidatos y Lista de Votantes (Censo).
Una vez un votante ejerce su derecho al voto, cargamos en el Servidor de Votación una base de datos que reúne al votante, con el voto encriptado y el momento en el que ha votado (Timestamp).
Cuando se finaliza la votación y se ordena el recuento, los votos almacenados en el SV, se envían (o se desechan, según el voto) al Servidor de Conteo, el cual llena 2 bases de datos diferentes, en una introduce los votos desencriptados y en la otra los votantes sin el voto. Yo introduciría otro servidor, el de totalización.

El votante entra en la url



\par
\par
\par
\par
Certificados digitales
Basados en métodos criptográficos de clave asimétrica
Asocian información de una persona o entidad con su clave pública
La veracidad de esta asociación la garantiza la Autoridad de Certificación:
FNMT
Dirección General de Policía (DNIe)
Camerfirma, CaCert, etc
Registradores, Notarios, etc
\par
Firma electrónica
Permite mirgrar procesos basados en papel (que requerían firmas) a formato electrónico.
Garantiza la autenticidad, integridad y no repudio del mensaje firmado.
Firma Electrónica Avanzada (ley 59/2003) ``firma electrónica que permite identificar al firmante y detectar cualquier cambio ulterior de los datos firmados, que está vinculada al firmante de manera única y a los datos a que se rfiere y que ha sido creada por medios que el firmante puede mantener bajo su exclusivo control''
Formatos de firma electrónica:
PKCS\#7 (RSA Laboratories Inc.)
XMLDSIG (Propuesta conjunta de estándar IETF/W3C) RFC 3075
XAdES (XML Advanced Electronic Signatures)
Adobe PDF
\par
Criptografía de clave asimétrica. Firma digital. Proceso
Ana y Bernardo tienen sus pares de claves respectivas 
Ana escribe un mensaje a Bernardo. Es necesario que Bernardo pueda verificar que realmente es Ana quien ha enviado el mensaje. Por lo tanto Ana debe enviarlo firmado: 
1. Resume el mensaje mediante una función hash. 
2. Cifra el resultado de la función hash con su clave privada. De esta forma obtiene su firma digital. 
3. Envía a Bernardo el mensaje original junto con la firma. 
Bernardo recibe el mensaje junto a la firma digital. Deberá comprobar la validez de ésta para dar por bueno el mensaje y reconocer al autor del mismo (integridad y autenticación). 
4. Descifra el resumen del mensaje mediante la clave pública de Ana. 
5. Aplica al mensaje la función hash para obtener el resumen. 
6. Compara el resumen recibido con el obtenido a partir de la función hash. Si son     iguales, Bernardo puede estar seguro de que quien ha enviado el mensaje es Ana y que éste no ha sido modificado. 
Con este sistema conseguimos: Autenticidad (la firma digital es equivalente a la firma física de un documento), Integridad (el mensaje no podrá ser modificado), No repudio en origen (el emisor no puede negar haber enviado el mensaje)
\par
Firma electrónica: Aplicaciones
Aplicaciones:
Factura electrónica
Voto electrónico
Contratación Electrónica (licitación electrónica y e-subasta)
Notificación Electrónica
Procedimientos Administrativos electrónicos
...
\par
Requisitos para desarrollar Aplicaciones Web con certificados digitales
- Establecimiento de comunicación segura SSL (certificado de servidor)
- Validación de certificados
- Revocación de certificados
  -- CRL (Certificate Revocation List)
  -- OCSP (Online Certificate Status protocol)
- Implementación de Autenticación y Firma
\par
Implementación (Autenticación)
- Instalar certificado raíz en servidor (almacén certificados máquina y habilitar todos los propósitos)
- Configurar aplicación Web para requerir certificado digital
- Leer el certificado (protocolo https)
- Chequear la validez del certificado (revocación CRL - OCSP)
\par
Implementación eFirma
- Elección del formato(s) de firma
  -- PKCS\#7
  -- XMLDSIG
  -- XADES
- Creación de componente para firmar (activex, applet) o implementación basada en CAPICOM y Crypto
- Implementación
  -- CAPICOM (Internet Explorer)
	-- Crypto (Mozilla)
  -- Open Source (OpenSign)
  -- JSR 105 (Java Specification Request \#105 - WSDP de Java)


\par
\par
\par
Sacado de ''How security problems can compromise remote Internet Voting Systems'' (del Dr. Guido Schryec).
Riesgos y problemas del voto electrónico basados en estudios del MIT y el Caltech.
\begin{enumerate}
	\item Primero hablamos de las diferencias entre el voto eléctronico (eVoting) y el comercio electrónico (eCommerce).
	\item Security issues del cliente
	\item Secutiry issues del servidor
	\item Security issues de la conexión
\end{enumerate}
Informe sobre voto electrónico en cuanto a riesgos y seguridad:
\begin{enumerate}
	\item MIT
	\item Caltech
	\item SERVE (DoD)
	\item Internet Policy Institute
	\item i-vote
	\item alemanes
\end{enumerate}

\par
Requisitos del voto electrónico según la Guía de Implantación de la Junta de Castilla y León:

\begin{description}
	\item[Autenticidad]: Sólo los votantes autorizados pueden votar.
	\item[Acotabilidad]: El sistema tan sólo autentica la votación dentro de las reglas establecidas.
	\item[Anonimato]: No se puede relacionar un voto con el votante que lo ha emitido.
	\item[Imposibilidad de coacción]: Ningún votante debe ser capaz de demostrar ante terceros qué voto ha emitido.
	\item[Verificabilidad individual]: Cada votante deberá poder asegurarse de que su voto ha sido considerado adecuadamente, de forma que pueda obtener una prueba palpable de este hecho. Podemos distinguir dos tipos de verificabilidad individual: verificabilidad individual del contenido del voto emitido y verificabilidad individual de que el voto ha sido tenido en cuenta adecuadamente. Definida de esta forma, puede parecer que la verificabilidad individual contradice el requisito de imposibilidad de coacción, ya que cuanto más explícita es la verificación individual más riesgos de coacción pueden aparecer. No obstante, se pueden diseñar mecanismos que hagan compatibles ambos requisitos, como la temporalidad de la validez de la verificabilidad individual, de forma que se limita en el tiempo la posibilidad de la verificabilidad individual, y pasado dicho tiempo, se destruyen los ficheros.
	\item[Verificabilidad global]: Se trata de mecanismos que permitan a ciudadanos autorizados comprobar la validez del recuento final.
	\item[Fiabilidad]: El sistema debe garantizar que no se produce ninguna alteración de los resultados, ya sea mediante ataques intencionados o fallos en el sistema.
	\item[Auditabilidad]: Durante el proceso de votación deben registrarse las pruebas de voto y elementos de auditoría que permitieran a las personas autorizadas disponer de garantías para comprobar que todo el proceso de votación es correcto (funcionamiento del sistema, programas, equipos, protocolos, y demás elementos), todo ello sin comprometer la integridad de la elección o la privacidad y anonimato de los votantes.
	\item[Neutralidad]: No debe ser posible conocer resultados parciales hasta que no finalice el tiempo de la elección.
	\item[Movilidad de los votantes]: El sistema debe permitir a los participantes que emitan su voto desde cualquier cabina o punto de votación, eliminando la restricción actual de hacerlo en el centro de votación de la zona en la cual está censado.
	\item[Facilidad de uso]: El votante debería necesitar el mínimo de habilidades y conocimientos especiales para emitir el voto.
	\item[Voto nulo o de rechazo]: El votante debe poder emitir un voto sin que sea contabilizado como válido para ninguna de las candidaturas propuestas ni ser considerado dentro del bloque de los votos en blanco.
	\item[Código abierto]: El código fuente de todos los programas informáticos que se utilicen en cualquier etapa del proceso debería ser conocido y verificable por los auditores. La seguridad del sistema no debería estar basada en mantener este código secreto, sino en las claves de cifrado utilizadas en todas las fases del proceso de votación.
	\item[Coste mínimo]: El coste del sistema de elección debería estar en consonancia con el coste del sistema convencional.
	\item[Utilización de una red dedicada]: Tanto si se vota a través de Internet como si se vota desde cabina especializada, la red telemática en la que se apoya el sistema deberá ser, desde un punto de vista lógico, totalmente cerrada, de forma que el acceso a ella esté permitido a los agentes y actores contemplados en el sistema.
	\item[Igualdad de oportunidades en la votación]: Todo ciudadano debe tener acceso al equipamiento técnico y procedimientos organizativos a la hora de votar.
	\item[Flexibilidad física]: El equipamiento debe ser accesible y fácilmente utilizable por discapacitados físicos.
	\item[Confianza]: El votante debería entender el proceso de votación para fortalecer su confianza y aceptación del sistema.
\end{description}
\par
Tabla del mismo documento:
\newcommand\litem[1]{\item{\bfseries #1,\\}}
\begin{enumerate}
	\item{Privacidad del voto} El voto es secreto, nadie puede saber qué ha votado un elector.
	\item{Integridad del voto} Nadie puede cambiar un voto de un elector.
	\item{Integridad de la votación} Nadie puede cambiar el resultado de la votación.
	\item{Verificabilidad individual} Posibilidad de comprobar que cada voto ha sido contado correctamente.
	\item{Verificabilidad universal} Cualquier votante puede verificar que la elección fue realizada correctamente.
	\item{Democrático} Sólo vota el que tiene derecho a hacerlo y una única vez.
	\item{Conveniencia de la votación} El voto debe ser fácilmente emitido desde cualquier lugar a través de diversos métodos y sin requerir habilidades especiales.
\end{enumerate}